---
title: >-
    بخش ۳
---
# بخش ۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بشناخت آهنگری پیشه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>از آهنگری ارّه و تیشه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو این کرده شد چارهٔ آب ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریای‌ها رودها را بتاخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به جوی و به رود آب‌ها راه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به فرخندگی رنج کوتاه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چراگاه مردم بدان برفزود</p></div>
<div class="m2"><p>پراگند پس تخم و کشت و درود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>برنجید پس هر کسی نان خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بورزید و بشناخت سامان خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بدان ایزدی جاه و فرّ کیان</p></div>
<div class="m2"><p>ز نخچیر گور و گوزن ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>جدا کرد گاو و خر و گوسفند</p></div>
<div class="m2"><p>به ورز آورید آن‌چه بُد سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز پویندگان هر چه مویش نکوست</p></div>
<div class="m2"><p>بکشت و به سرشان برآهیخت پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو روباه و قاقم چو سنجاب نرم</p></div>
<div class="m2"><p>چهارم سمور است کش موی گرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بر این گونه از چرم پویندگان</p></div>
<div class="m2"><p>بپوشید بالای گویندگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>برنجید و گسترد و خورد و سپرد</p></div>
<div class="m2"><p>برفت و به جز نام نیکی نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بسی رنج برد اندر آن روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>به افسون و اندیشهٔ بی‌شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو پیش آمدش روزگار بهی</p></div>
<div class="m2"><p>از او مردری ماند تخت مهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>زمانه ندادش زمانی درنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن هوش هوشنگ با فرّ و سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نپیوست خواهد جهان با تو مهر</p></div>
<div class="m2"><p>نه نیز آشکارا نمایدت چهر</p></div></div>